哥士的＋漂白水＋黃粉 溝清潔劑女工炸至危殆

【本報訊】一批食環署外判公司的清潔工人，昨在灣仔謝斐道後巷準備清洗時，懷疑將漂白水、哥士的及「黃粉」等清潔劑混合，產生化學作用引起爆炸，四名男女工人首當其衝，被炸傷及吸入化學氣體，其中一名女工更被炸至昏迷，送院搶救後情況危殆。消防及勞工處正調查意外原因。
記者：梁偉權 劉友光

相關新聞：話你知：強酸強鹼互溝攞命

勞工處及政府化驗所人員在事發後巷調查，紅框所示為盛載清潔劑的大鐵桶。梁偉權攝

重傷女工姓盧（57歲），同事稱為「喜姐」，她與三名姓楊（51歲）、姓施（50歲）及姓蕭（48歲）男工，受僱利興清潔服務有限公司。據工友指，喜姐已婚及有子女，任清潔工人多年，在該公司工作一年多，為人樂觀及不計較。工友表示，她不應負責「溝」清潔劑工作，不明白為何出事。
昨晨10時，喜姐與一名男管工及三名男工友接到公司指示，到謝斐道114號一間茶餐廳的後巷清潔。清潔工作由喜姐與三名男工負責，他們帶備哥士的、漂白水及洗石水等清潔劑到後巷準備開工，其間有人把哥士的及漂白水倒於一個約三呎高鐵桶「溝」清潔劑，疑有人再添上除油污用的「黃粉」，桶內化學品突然爆炸，黃色粉末散佈後巷地上。在鐵桶旁邊的喜姐首當其衝，被爆至滿面黃粉，隨即昏迷，一度沒有呼吸脈搏。

黃煙瀰漫 女工叫救命

事發時在後巷洗碗的茶餐廳尼泊爾女工Coka稱，當時聽到爆炸巨響，「砰一聲，（後巷）全部整濕晒」，爆炸後只見一片黃煙瀰漫，「四個人舂吓舂吓，成身黃色」，女清潔工驚至叫救命，另一人扶着牆壁「唞氣」，她協助將女傷者扶入茶餐廳，未幾見她毫無反應。
另一名茶餐聽職員魏先生稱：「爆炸好大聲，好似爆胎咁，震到喺呢度（茶餐廳）都感覺到。」他往後巷察看，見到鐵桶不斷冒煙，黑色膠袋碎片及物件紛飛，稍後亦發生兩次輕微爆炸。眾人見狀將四名傷者扶入茶餐廳內休息。
消防員接報到場，將四名傷者送院搶救，盧婦經搶救回復呼吸脈搏，但情況仍然危殆，其餘三人傷者，當中姓施工人有哮喘病，一度呼吸困難，三人留院情況穩定。勞工處及政府化驗所人員到場調查，撿走地上黃色化學品及清潔劑樣本化驗。
灣仔高級消防隊長蔡明建稱，消防調查相信，工人最少有將五公斤鹼性之液體哥士的，以及五公斤鹼性漂白水混和，爆炸令鐵桶內的膠袋爆成碎片。

相關新聞：化學作用混合強鹼釋出毒氯氣

吸入化學物昏迷的女工送院後情況危殆，現仍留醫。

吸入氯氣 致呼吸困難

四名受傷男女工人，沒有明火爆傷的傷痕，相信是吸入爆炸引起的氯氣。氯氣有刺鼻氣味，傷者吸入會出現呼吸困難及流眼水。現場除了用以混和清潔劑的大鐵桶，消防並發現哥士的、漂白水及黃粉等化學品。
荼餐廳東主洪先生稱，食環署外判清潔公司人員有定期到後巷清洗，至少每周一次，若有議員巡視時清洗更頻密，包括洗地及通渠。他說，事發後茶餐廳有50多名顧客，由於傳來難聞酸味，職員將顧客疏散。警方封鎖現場兩個小時，荼餐廳損失約三千多元。

東主卸責：有人貪得意

利興清潔服務有限公司負責人甄韋喬稱，公司有明確指引，不同清潔劑不可混和使用。他指又每種購入的化學品，都有標籤指示如何使用，員工應該很清楚，他認為是有人錯誤使用，或是「貪得意」，以致發生意外。不過，據悉傷者家人質疑資方將意外責任推給工人，不排除今日到食環署投訴。
清潔服務業職工會總幹事李劍曼指出，調配清潔劑工作需先接受訓練，必須由管工負責進行，今次事件中調配工作疑由工人進行，不排除清潔公司漠視危險、沒有嚴格按照規則進行，需要負最大責任。

混合清潔劑爆炸示意圖

1)工人將哥士的、漂白水及黃粉等清潔劑，倒入一個鐵桶

2)清潔劑產生化學作用爆炸，爆出黃色煙霧及有毒氯氣

3)四名工人同告受傷，一名女工吸入氯體昏迷，情況危殆

唔好將呢三樣嘢擺埋一齊 有咩事唔小心跌落街嗰陣溝埋就會炸傷人

5kg咪玩

小心啲擺 千祈唔好跌落街

哇 原來咁危險

真係好危險

只要係香港人，行一切可行之事

做你想做嘅 唔需要計劃

草木皆兵。

一呼百應。

拉 唔好啊

千奇唔好啊

千祈唔好

冇食譜 要俾炸幾多次先知咩配方
所以千祈唔好

真心唔建議
如果破壞力咁大 唔熟既人真係唔識控制 隨時炸死手足
用啲易控制啲既方法會好啲
我講緊清潔

舊聞？

唔好呀

原來炸藥就係咁發明出黎

火鍋用嘅gas都好危險,遇火會爆炸

食譜要慢慢整出嚟

千祈唔好呀

黃粉係咩留名學野

好危險

治療魚病常用藥物

但唔知係咪其他野

落完即爆
好危險架

千祈唔好咁溝呀

唔好將化學品扔向警察

唔好學

CHEM唔係人人都玩得起,等返專業手足做

推

除油浸漬粉
五金鋪有

千其唔好啊

除漬粉 除油浸漬粉

SUN角度：亂溝清潔劑家居大爆炸

【本報訊】日前懷疑化學清潔劑「兩溝」致爆炸的意外，令一名清潔女工死亡。不少家庭喜歡自行購買化學清潔劑，在家「DIY」通渠除漬，一旦使用不當，隨時自製毒氣，甚至釀成爆炸。學者指出，現時並無法例規定，生產商必須在零售包裝上列明化學清潔劑的成分及濃度，不熟悉化學品的市民「左溝右溝」，很容易出事。立法會議員批評政府在這方面的規管「一片空白」，敦促當局盡快立法規管。

市面常見的化學清潔劑五花八門，在超級市場或五金舖都能輕易購得，城市大學生物及化學系副教授張漢揚表示，每種化學物都有不同特性，不能胡亂混合，甚至連怎樣稀釋也有學問。他指出常見錯誤有五種。

錯誤1：鏹水 / 通渠水 + 漂白水
不少人會買通渠水甚至鏹水，將渠道內的阻塞物溶解，張漢揚表示，該兩種化學物屬高濃度硫酸及強酸性，腐蝕性極強，可「乸穿」衣物及皮膚，使用時必須極小心，而且千萬別以為加入漂白水可以順便消毒。他說：「漂白水係強鹼性，兩者混合會極速發熱、出煙，釋出有毒氯氣，吸入後會對食道、肺部造成極大傷害。」

錯誤2：漂白水 + 雙氧水 + 哥士的
漂白水及雙氧水都有消毒功效，哥士的則可除污，但將三者混合，便會發生爆炸！張漢揚指出：「哥士的即氫氧化鈉，加入漂白水會起泡、發熱，再混合雙氧水呢種氧化劑，就會爆炸。」

錯誤3：將水加入鏹水 / 通渠水稀釋
鏹水及通渠水要用水稀釋才可使用，但原來稀釋的程序也大有學問，切勿將水加入鏹水或通渠水，因為水加入強酸性物質會發熱，氣化成為水珠後，便會大量飛彈出來。「應該將通渠水逐少逐少加入水裏，而且要慢慢倒，才能確保安全。」

錯誤4：通渠水 / 鏹水通馬桶、糞渠
廁所塞了，不要胡亂將通渠水或鏹水倒入馬桶。張說：「馬桶、糞渠含尿液，尿液可釋出阿摩尼亞，再溝埋強酸、硫酸，釋出嘅氣味會刺激眼睛同呼吸道。」

錯誤5：關窗消毒
除非要「焗死」蚤、蟑螂等害蟲，否則消毒家居必須空氣流通，窗和門都要打開，否則等同自製毒氣室，「尤其係氯水呢類消毒劑，本身有好高毒性，大量吸入會損害肺部，嚴重更會窒息死亡。」

嗱，大家千其唔好做，好危險，危險野真係唔好做。

除油浸漬粉有以下成份：
Sodium Triployphosphate （軟水劑）
Sodium Carbonate（梳打粉）
Disodium Trioxosilicate(高度腐蝕性）
Sodium Alkylbenzene Sulphonate （即係洗潔精）

嘩 好危險

等專業手足整 太危

[自發行動] 極緊急 三罷民意調查

如果黑警出現係樓下
我行出走廊蒙晒面
綁埋一齊高空掟落去
咪好大獲

千祈唔好咁做

咩年代仲有人咁有科學精神

會 TK

好危險 唔好呀

冇chem底唔好亂搞
個清潔工就係好例子

Push

讀過Chem，其實漂白水加醋都會有相似效果
**利申Chem not major

嗱，好危險
有足夠安全準備先好做呀

會爆炸的

呢樣真係唔好亂玩 會誤傷自己人

魔法師另計

將玻璃樽放入汽球有冇得諗
利申 清潔

玻璃樽要封實

小心wor 師兄

嘩

更正係：洗石水(酸性)，漂白水
利申：朋友係當年其中一個傷者嘅屋企人

究竟係漂白水mix哥士的所以爆
定係漂白水mix黃粉
或者哥士的mix黃粉

係酸+鹼，產生爆炸
嚴重建議大家千祈唔好咁做，真係好大獲

唔係假膠 依樣真心唔好玩
出氯氣TK真係攬炒

唔識整唔好搞 自己都出事

原來咁危險

洗石水(酸)+漂白水(鹼)

真係好危險呀 拉

點控制啊 未掉已經爆咗啦

頂 冇㩒到不推文
咁危險真係唔可以俾人知㗎

小心

屌 一陣炸到手足仲仆街啦

拉

借位置「請廣傳」關於X同學事件

化學系學生可以參考呢段剪報做下學術研究，各位亦可以mark 低落電話/notes 警惕自己咁樣好危險

11 11

朝早要人

痴線

千其唔好用清潔劑氣球水彈
再掟黃粉氣球水彈

個清潔公司負責人咁撚仆街
一定會貪得意玩呢d啦
拿拿聲做哂野收工唔好呀dllm

嘩我屌屋企件廢老成日買除油浸漬粉

千奇唔好

千祈唔好火魔狗屋之後掉幾罐入去

push

元素師有得諗..
出事架嘛 唔好亂黎啦

噴髮膠

食豆腐花個啲

利申 派膠

洗油用既清潔粉

On9仔

多謝

清潔工原來咁高危

Le個經典來, 話會放出氯氣

呢個好笑

yes so scary wor
ayaya

咪推

想知少劑量有無效？
好似水彈咁逐樣疊加得唔得？

千祈唔好試，好危險

就係無人知得唔得先危險
我唔想手足炸斷手。。。

空投！

有無化學大師可以講解下
當中有啲咩危險
利申：熱愛和平 只係想大家注意居家安全

工聯會配方？

會tk, 搵返啲知道點解會失控既爆炸品會好啲
利申: 係想杜絕呢啲危險野

一度沒有呼吸脈搏 耶穌

殺敵一百，自損三千嘅方法好心就咪撚攞出嚟啦
屌你呢啲撚屌軍師未撚掂到popo就已經TK自己友

其實依加瓶頸唔係武器威力 係距離 啲狗企到百幾二百米遠 點掟過去

喂呀

又等人
等天收？ 點解唔出力

唔好亂試

氯氣真係因住team kill唔係講笑

溝既一刻就會爆...
出師未捷身先死...
呢d留畀專家，專家唔洗你地教

香港連核子工程都有得讀...
專家想玩核爆都得，但專家太善良唔可以期待

香港專家想滅世都得

最後補充一下，真係唔好自己懶醒亂溝清潔劑

化學作用混合強鹼釋出毒氯氣
嘩原來咁危險架

大角咀有兩間化工原料廠
周時去買吓小蘇打 漂白水咁
乜柒化學劑都有得賣
大支裝好平
洗到間屋立立令

返工用品應該平時準備
一次過買好重
分開買就安全

一混合就爆
咁點控制 唔爆埋自己？

用下個腦

真係唔好
一溝埋會即爆
控制唔到team kill自己友就唔好

黃糖仰